\chapter{英雄的落幕，痞子的横行!}

\vspace{-25pt}

出处：http://blog.sina.com.cn/s/blog\_402318990100po7j.html

“在我打你右脸之时请将你的左脸伸出来，虽然我打得手疼且从骨子里头不乐意如此打人，然我还是会狠狠地给你一个巴掌。”主教这般对我说，然而我竟不乐意了，跳起来赏了他右脸一个响亮的耳光，然后又面容宛然地勒令他将自己的左脸伸到我的巴掌前面来。而原本庄严肃穆的他却变了一副垂悯可怜的样子，不知所措地看我，我突然想笑却发现自己已笑不出来，甚至连张开嘴巴的力气亦不复存在。我开始感到恐惧，为一种失去自己并涣漫与无地的恐惧。

当不成痞子我来做英雄，不想做英雄再来当痞子。这是我的句子\cite{hero_die}。

和几个人在那屋里聊天，说一女士在街上被人抢包，只怪她机灵了一些，手指力气大了一些，叫喊的声音大了一些，就那样被捅一刀死在了血泊之中。持刀者在众目睽睽之下扬长而去。聊天者四目相看几如统一方便面般道曰，事不关己，高高挂起，最多跑僻静的地方打电话报个警，而这已经是最为仁慈的做法。且不管这种做法能否救得女士的燃眉之火，这已经是冒了非常之大量的一个险。你不知道倘是持刀者知晓了你的报警行为，立刻就有性命之虞。几个人在那里唱和相随，遥相呼应，仿佛此事已了，隐隐有不复再言的样子，于是我忍不住了。拿起一把水果刀割开自己腕上的血管，看里面的血流在眼前，倒也还是红淌淌的，带了一股蒸腾的热气，并时不时地像沸腾的开水般翻滚涌簇起来。我转头看他们，他们也正诧异地看我，看我的血。于是我大笑起来，斜眼看着他们，“原来我们的血是不同的，难怪难怪，你们的血怕是冷蓝色的吧？”几人惴惴般通些眼神，“我们是什么人来着，我们都是一些安分守己持良民证的良民，哪里像你……”

我已不想再听诸多解释，摔袖起身出门。在门口，一老头拉住我的衣摆，挪动干瘪的嘴唇用了萎缩的声音说到，“年轻人，你的棱角没有磨平出去是要吃亏的。人生在世，且如蝼蚁，但为偷生，切不可枉自造次。”我站住回头看他，“你知不知道从小到大我打过几次架？”老头摇摇头，“不知道。反正我是没打过。一般别人打我时，我都打不过他们，所以我忍了。”“那在别人打你的时候有人帮你么？”于是我再问。“没有，没有……”老头放开手，一步一步退回无影之中，于是我走了出去。

公理，正义，与人。

“你知道做英雄的代价么？”他们从腰间抽出明亮的砍刀狞笑着对我，刀光晃动眼睛让我不得不偏头避过那些锋芒。

天阴沉得骇人，一如将地狱倒置般低压了这个世界。我已不想开口选择，也不想到处躲避，于是我立直身子站到地狱底下，用眼睛盯着他们的眼睛，看他们如何看我。

旁人于远处看我，用了诧异的眼神略带了些鄙夷的色彩。好出风头的家伙总会让他们感到莫名的妒忌，因为妒忌，所以他们发誓要用自己鄙夷的眼光击碎心中低劣的暗影。他们已在咀嚼玩味着我的覆灭，然而此时，他们站得很远，生怕不小心惹上血腥的味道。

于是，持刀者在将我缚住，用麻绳将我垂吊于虚无上空。围观者越来越众，在一片喧嚣之中，持刀者开始除去我的衫裤，让我用赤裸的身体对了不断停走过来的旁观之人。在一片掩口窃笑之中，没有牛皮的马鞭，持刀者兴奋地从旁野的丛中折下苦竹的一半，用浑身的力气狠狠地在我的肉身之上鞭出数以千计的血痕。在那血滴滴溅落之时，他们也正狂笑庆贺自己的胜利，顺便对着那些正嘻笑指点不止的围观者露出口中的獠牙，在惊退众人之后扔下手中带血的竹鞭放声长笑扬长而去。

然而我未死去，仍垂头用寂寞的眼神看地。那荒瘠之地，长满松蓬的野草，并未在热血的浇灌之下开出哪怕一朵的鲜花抑或显露一株的实木。人群未散去，我已在迷离中听他们仍在嘲笑着一个人赤身裸体的死亡，并指点着某一处让他们堪觉兴奋的地方。我想努力抬头，看天上或许正有飞鸟哀鸣着缀行路过，然而于那遥远天际，未曾透出一丝可见的亮光，阴郁的墨云仿似妖魔般变幻。

那些良久的愤怒。

血逐渐冷却，心亦悲哀如死般凋谢于无神之境。没有赞歌，麻绳在长久的冷漠之中腐烂以至掉落。我重新踏足于这世界，开始用接近冰封的眼神冷冷看那些人。

他们也正在涎笑看我：“我只是旁观者而已，我只是旁观者而已。何况是你自己没事找事，我们看得真是开心啊。你的那个东西好生有趣……”笑声逐渐变响变响，慢慢汇成一片放肆的笑海。

于是我陡然在那些笑中重生。穿上持刀者扔在地上的衣服，并将其中笑地最为得意的那个从人群中拖了出来用持刀者扔下的竹鞭狠狠得抽了他一顿，然后在他一地鼻涕口水黄白屎尿，哭喊哀求的声音之中扔下竹鞭，狠狠地踢了他三脚扬长而去。

“痞子，痞子……我要杀了你”我听得背后有人惶恐说到，然而终没有人敢冲上来与我搏命。

杀死英雄的不是持刀者，而是你们这些看客。我于纸上写到。而我本可于落寞的瓶中郁郁而终，是你们的笑让我重生，并以痞子的姿态横行于你们之中。佛魔之间，如此而已，如此而已。而世界，亦依旧任由那片地狱的黑暗掩覆。

每个人的惩罚，会因为你自己而到来，且在你的冷漠与笑中紧记。

后记：我需要声明，此文非本人所写，若干年前在天涯论坛一个ID为燕十三的作者写了这篇文章，当然现在此ID已经不复存在，几年后再读这文章 依然感觉不过时。

\clearpage
\bibliographystyle{plainnat}
\bibliography{gk}
