\chapter{你既然这么穷，为什么不去赚钱，来搞什么研究？}

当年到美国留学的时候\cite{sopoor}，我下飞机的第二天就去找我的指导教授，我的指导教授是John Hopkins 毕业的，在贝尔实验室作过科学家，后来来到大学任教，很年轻都当了正教授，后来又当了系主任，人到中年的时候，离开大学，自己创业，几年以后以失败告终，然后又回大学任教。

第一次见到老板，又是个老外教授，我当然是毕恭毕敬，说：教授，我是中国来的留学生，来读博士，我对您的研究方向很感兴趣，能不能告诉我现在需要看什么书，我可以马上回去看，以便可以很快上手，开始和你一起搞研究。

教授听完：上下打量了一下我。然后不紧不慢地说：你很有钱吗？最少是百万富翁吗？
我非常吃惊，我想一定得说没有，有钱的话他就不会给我助研，如果这样我就没有钱读书。就得卷铺盖回中国去。所以我说；我是一个中国来的留学生，我没什么钱，但是很想学习东西，特别是对研究有兴趣。
教授又问：你家里很有钱吗？
这回我反正铁定心了，我回答：没有，我是中国来的，中国很穷，我家里也没有钱。
教授听完，说：你既然这么穷，为什么不去赚钱，来搞什么研究？研究是有钱，有闲，吃饱没事干的人干的事，只有有兴趣，又有钱的人，才能真正搞点研究。你说你对我的研究方向感兴趣，我看你根本没有兴趣，不过是你想为我打工赚钱而已，完全不是你想搞什么研究。
我听了满脸通红，说老实话，我根本不知道这个教授搞的研究方向，说感兴趣是因为不干这个廉价的劳工，教授不给我助研，我就没钱读书，所以为了钱，不得不说感兴趣。



教授见的学生多了，什么人对研究感兴趣，什么人对钱感兴趣，一看便知道。当然教授还是让我干了他的助研，我也很努力，虽然没有任何研究的天赋，还是任劳任怨的在实验室干苦力。教授的研究经费一直资助我拿到博士学位。毕业典礼以后，我又去见我的教授，我当然是非常感激，没有这么多年他的助研经费的资助，我不可能拿到我的学位。而且中国人讲究：一日为师，终生为父。所以我去看望他，想得到几句人生真谛的指点。他说：你现在已经拿到博士学位了，你来美国的第一天我就看出来，你来的目的是挣钱，现在你已经有了学位，是该出去挣钱的时候了。Go and make some real money！这就是他给我的人生指南。

多年以后，我逐渐对我的教授说的话有了较深的认识。说到底，研究就是有钱，有闲的人干的事。要搞比较深的研究（在实验室干苦力不是什么研究），一定要有两个条件：
1：要对这个东西感兴趣，非常感兴趣，（就象我没事写这个文章一样）没有任何钱，没有鲜花和美女，没有别人的赞赏，也要不停地钻研。
2：要排开经济的压力，吃喝不愁，衣食无忧的人才能搞研究。

美国的大学的终身教授（tenure）系统，基本就是这个理论。首先一个新科博士(fresh minted PhD)要经过5年的磨练，然后评选终生教授，一旦通过，一辈子就可以无饭碗的忧虑，可以一心一意地搞研究，当然学校也知道：这些终身教授里面绝大多数人是没有什么研究的潜力的。也搞不出什么东西来，就是一些实验室的苦力。不过，只要千千万万终身教授中有几个真有天分的人，加上良好的经济条件，自然可以搞出些东西来。

再举一个例子。70年代的时候复印机行业的老大Xerox担心电脑的兴起，会使得复印机的市场变小，如果大家都用电脑交换信息，当然就没有人买复印机。所以Xerox在Polo Alto建立了一个实验室，请了50-60个世界顶级电脑科学家，排除一切外界的干扰，（包括财务的压力），让他们自由的发挥自己的想象，创造未来能够领导人类的科技，当时的发明有：
1:GUI图形界面，2：以太网.，3: object-oriented programming （不知中文如何说）. 这几个划时代的发明奠定了电脑未来的发展，影响到人类的文明的进程。

春天，是每年一度的美国大学录取通知书到达千万中国学子的时候，年复一年，大量的中国的学子盼望着美国大学的研究生院的录取通知书，很多学生为了得到助研的资助，就去申请博士学位，其中绝大部分的人对研究没有兴趣，只是希望去美国挣钱。他们读博士的逻辑是这样的：要去挣钱就得有美国文凭，要有美国文凭就得去美国读书，要去读书就得有奖学金，要有奖学金就得去读博士。所以要去美国就得去读博士。

但是博士本来就是培养来搞研究的能力。搞研究就得有兴趣，除此以外，最关键还要有钱，有闲。很难想象为生活奔波的人能搞出什么研究。研究象音乐一样，是有钱的人的游戏。

还是我教授的那句话：你既然这么穷，为什么不去赚钱，来搞什么研究？

\bibliographystyle{plainnat}
\bibliography{gk}
\clearpage